日本《產經新聞》副總編輯藤本欣也先生得到了「ボーン・上田記念国際記者賞」

一直關心香港的日本《產經新聞》副總編輯藤本欣也先生得到了「ボーン・上田記念国際記者賞」。

曾寫下「香港已死」的記事，香港媒體也大肆報道過。在習近平政權下，藤本先生把苦苦掙扎的中國化香港記錄下來，寫得栩栩如生。也因此，他獲獎了。

我把他的得獎感受譯成中文，希望可以讓更多人知道。

記事原文：

這大概是，我最後一次為他翻譯了。

-------------------------------------------------
直至香港光復為止

中文有句話叫「吃人血饅頭」。

這句話講述迷信吃沾上人血的饅頭就可以醫治肺病的習俗，現在引伸為「犧牲其他人來獲取利益」。在香港，這句話用來批評利用反政府示威，無視年輕人被捕及付出而從中中飽私囊的人。

這次得獎，我腦海浮現的就是這句話。

現在最主要的國際新聞不是香港，而是緬甸。緬甸正進行反對軍政府政變的示威。白恤衫上沾滿血的年輕人被運走的影像在全世界流傳。

引發這次緬甸示威的，正是2011年民政移管之後，開始嘗到自由空氣的年輕人。他們拚死反抗，讓已得的自由不讓軍政府奪走。

關於這一點，很像主導反政府、反中示威的香港年輕人。1997年，從英國回歸中國前後出生的世代，正是所謂一國兩制下，可以發表中國大陸不接受的言論、享受集會自由、在香港高歌的世代。

黃之鋒、周庭等有名的社運人士都是屬於這個世代。

他們這一代，認為香港是自己應該保護的「母國」，而並非中轉站。 這想法和在殖民地時代出生的世代想法有很大差別。

我在2019年至2020年，數次往返香港取材。

2019年6月16日，我記得得清楚。這是香港史上最大型示威，主辦單位說有二百萬人參與，那天，我深深感受到香港的悲劇。

在這之前大約三年間，我駐守在習近平體制下的北京，曾經在新疆維吾爾族自治區等等取材的我，確信習近平政權絕對不會對此坐視不理。

兩天之後，我有機會訪問曾被稱為「香港良心」的一名女性。這正是回歸後擔任香港政府第二把交椅的政務司司長陳方安生女士（ 81歲）。同時，我成為分局局長駐守香港。

以對中國當局直言不諱聞名的她，率直地敘述對示威的感想。

「我從這次示威後面見到希望」，還有「當我看到那些充滿熱情的年輕人，我覺得不需要擔心香港的將來」 。

之後，和平示威消失了，街道上充滿了催淚煙，道路上充滿着血。離二百萬人示威大概一年後，「看不見的坦克」終於進駐了香港。

2020年6月30日，香港國家安全維持法（國安法）正式實施。我毫不猶豫寫了「香港已死」的記事。寫下這篇記事，是因為感到香港的時間在一夜之間被奪走。

之後香港發生了什麼事呢？

大量拘捕社運人士、民主派議員被剝奪資格、大幅限制言論集會的自由、推進愛國教育……。

我曾訪問過的社運人士已經差不多全被拘捕。黃之鋒和周庭現在正受牢獄之災。

在國安法實行的那一天，我認識有一位社運人士向他的戀人求婚。兩人決定繼續在街頭，一起走過黑暗的香港。

「現在要不停努力生存下去。」也有從事體力勞動，咬緊牙關等待風暴過去的獨立派人士。

香港的街道變得清靜了。好像歷史停止了一般。話雖如此，香港並不是什麼也沒有發生，歷史的齒輪有繼續向前邁進的一天。

在200萬人示威之後會是悲劇、還是希望？現在還沒有答案。

可能有一天，當我能夠寫下「香港已經光復」這句話的時侯，我就能感受今次得獎的喜悅吧。

我一定不會吃人血饅頭。

原文: